---
title: よくよく思い出してみれば、京の字を書くとき、小の字幅が亠の字幅よりも広かったが、これは明らかにその字が汚いことの証左であるな。
date: "2019-10-07T23:59:59.999Z"
description: "京土産を頂いた感想。"
---

![KYO SABLE](/kohgasa/sable.jpg)

先日、上のような京土産を頂いた。様々なサブレの説明書きには、一体それらを口に入れた後、時間の経過と共にどのような味わいが
やってくるのかを説明した図が付されていた。いくつかのシンボルにより、風味・食感等が表象されていたが、それらは概ねよく伝わる
といった感じであった。また、*ザクッ*という食感のパルスが主導権を握ったのか否かは不明であるが、図が時間軸を対象にして形成
されている点もきれいであった。

対称性というのは、一点の見識でもってその対称点すべてに同様の説明をすることのできる非常に見つける価値のある性質であるが、
無意識下で脳裏に生じる対称性の影響というのも、それは大きなものがあるのだと感じた。例えばこのサブレ自体もそれなりにいい形
だと目に映る。無論サブレなど焼き菓子というものは、その多くがパイプラインの中で生産されるような代物なのであるから、その型の
生産の際も対称性のある型の方が都合が良いというような実用的な意見も納得である。しかし、仮にたとえ安上がりになるといえども、
我々が全くの非対称性を求めようとするかと言われればそれもまたそうではないだろう。還せば、対称性を求めることは我々の自然な
働きであるとも言える。その性質に従って、きれいに並べるといったとき対称にものを配置しようとするし、丸を描くといったとき円を
目指そうとしたりして、対称性をあえて作り出そうとする。それだからこそ、自分が作っていないのにもかかわらず、期せずして多くの
対称性の現れる数理的諸現象に誰もが心を奪われて止まないのであろう。